\clearpage
\section{Bestimmung der Planck Konstante}

\subsection{Versuchziel}
In diesem Versuch wollen wir einerseits die elektrischen Eigenschaften von LEDs mit der Shockley-Gleichung vergleichen und andererseits die Planck-Konstante durch den Vergleich der Aktivierungsenergien der LEDs bestimmen.
\subsection{Theorie}
Die Shockley-Gleichung 
\begin{equation}
    I = I_0 \cdot (\exp{\frac{V}{V_0}} -1)
    \label{eq:shockley}
\end{equation}
beschreibt das Verhalten einer LED in einem Stromkreis. $I$ ist der Strom durch die LED, $I_0$ ist der Sättigungsstrom, $V$ ist der Spannungsabfall an der LED, $V_0$ ist der Emissionkoeffizient multipliziert mit der Temperaturspannung (Die Definition von $V_0$ im Skript ist falsch). 

Um die Planck-Konstante zu bestimmen, macht man sich den umgekehrten Photoeffekt zu nutze. Die minimale Energie eines Elektrones um ein Photon zu emittieren entspricht genau der Photonenergie. Mit anderen Worten wenn wir die Wellenlänge der LEDs kennen (gegeben) und die Spannung bestimmen, ab der ein Strom fließt, können wir mittels 
\begin{equation}
    \Phi = h\nu_0
    \label{eq:photo}
\end{equation}
die Planck-Konstante bestimmen. Dabei ist $\Phi = e\cdot V_{TH}$ die minimale Energie, die ein Elektron braucht um durch die Diode zu fließen, $V_{min}$ die dazugehörige Spannung und $\nu_0 = c/\lambda$ die Frequenz der Welle. 

$V_{TH}$ ist bei uns als die Spannung definiert, aber der ein Strom von $\SI{0.1}{\milli\ampere}$ fließt.

\subsection{Aufbau}

\begin{figure}[]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/planck.jpeg}
    \caption{Aufbau}
    \label{fig:planck_aufbau}
\end{figure}

Der Aufbau besteht auf einem Arduino, einem ADS1115 Analog to Digital Converter, einem MCP4725 Digital to Analog Converter, 10 LEDs, einem $\SI{1000}{\ohm}$ Widerstand sowie einem PC zur Messwerterfassung.

Der ADC und DAC kommunizieren via $\mathrm{I^2C}$ mit dem Arduino und sind jeweils als verschiedene Slaves eingestellt.

\subsection{Durchführung}
Der Arduino legt in $\SI{5}{\milli\volt}$ Schritten Spannungen von $\SIrange{1,4}{3,4}{\volt}$ an die LED an und misst die Spannung die am Widerstand abfällt. Dies wird für 10 LEDs gemacht.
\subsection{Analyse}
\subsubsection{I-V Diagramme}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/led_1.pdf}
    \caption{I-V Diagramm}
    \label{fig:i_v_1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/led_2.pdf}
    \caption{I-V Diagramm}
    \label{fig:i_v_2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/led_3.pdf}
    \caption{I-V Diagramm}
    \label{fig:i_v_3}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/led_4.pdf}
    \caption{I-V Diagramm}
    \label{fig:i_v_4}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/led_5.pdf}
    \caption{I-V Diagramm}
    \label{fig:i_v_5}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/led_6.pdf}
    \caption{I-V Diagramm}
    \label{fig:i_v_6}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/led_7.pdf}
    \caption{I-V Diagramm}
    \label{fig:i_v_7}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/led_8.pdf}
    \caption{I-V Diagramm}
    \label{fig:i_v_8}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/led_9.pdf}
    \caption{I-V Diagramm}
    \label{fig:i_v_9}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/led_10.pdf}
    \caption{I-V Diagramm}
    \label{fig:i_v_10}
\end{figure}

Abgebildet sind alle I-V-Plots der LEDs inklusive Fehler. Eigentlich kann der ADC-Wandler deutlich genauere Werte messen, aber der Arduino hat nur auf 2 Nachkommastellen genau die Daten übertragen. Dies ist leider erst im nachhinein aufgefallen. Deshalb wurde bei jeder Messung der Digitalisierungsfehler $\frac{\SI{0.01}{\volt}}{\sqrt{3}} = \SI{0.006}{\volt}$ verwendet, wobei auf die letzte signifikante Kommastelle gerundet wurde. Der Widerstand hat eine Genauigkeit von $\SI{2}{\percent}$. Man erkennt dies an der farbigen Ringen. Dies ist aber kein statistischer Fehler, sondern ein Systematischer. Er ändert sich nicht.

Besonders hervorzuheben sind \autoref{fig:i_v_2} und \autoref{fig:i_v_9}. Bei der ersten Abbildung ist schon bei der kleinsten Spannung ein Strom durch die LED geflossen, bei letzterem auch bei der höchsten nicht.

$V_{TH}$, also die Thresholdspannung ist in jeder Abbildung inkl. Fehler eingezeichnet.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/led_all.pdf}
    \caption{I-V Diagramm}
    \label{fig:i_v_all}
\end{figure}

Betrachtet man alle Verläufe gemeinsam, sieht man, dass bei der Messung der $\SI{568}{\nano\meter}$ etwas schief gelaufen ist.

\subsubsection{Planck Konstante}

Plotted man jetzt $V_{TH}$ gegen die Frequenz $\nu_0$, kann man $h$ in $\si{\electronvolt}$ mittels linearer Regression bestimmen. Als Modell wurde
\begin{equation}
    \Phi = h \cdot \nu_0 + a
\end{equation}
verwendet, um systematischhen Fehlern entgegenzuwirken. Nicht berücksichtigt sind die LEDs mit $\SIlist{413;940}{\nano\meter}$, das keine Energie bestimmt werden konnte. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/5_planck/planck_regression.pdf}
    \caption{Energie gegen Frequenz}
    \label{fig:planck_regression}
\end{figure}

Das \chisq{28.2}{6}{4.7} ist etwas zu groß. Der Residuenplot zeigt eine Systematik, die typisch für digitalisierte Werte ist. Diese ist aufgrund der geringen Anzahl von Punkten aber schwer zu erkennen.

Unsere Fitparameter lauten:

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c}
        Parameter &  Wert \\
        \hline
        $h$ & $\SI{4,17(4)e-15}{\electronvolt\second}$\\
        $a$ & $\SI{-1.4(23)e-2}{\electronvolt}$
    \end{tabular}
    \caption{Ergebnis lineare Regression}
    \label{tab:planck}
\end{table}

Der Literaturwert für die Konstante beträgt $\SI{4,1356676969e-15}{\electronvolt\second}$. Unser Wert hat einen relativen Fehler von $\frac{4,17}{4,136} -1 =\SI{0,8}{\percent}$. Dies ist im Rahmen der Messung sehr gut. In Einheiten von $\sigma$ entspricht dies $0,85 \sigma$. Dies bedeutet der reale Wert liegt innerhalb unserer Messabweichung.

Meiner Meinung nach lässt sich mit dem Arduino sehr gut die Planck-Konstante bestimmen. Die Ergebnisse sind für Standardteile sehr nah am eigentlichen Wert.